香港嘅長衫歲月

發覺今時今日好多人都唔識分長衫同旗袍
長衫呢排做咗非物質文化遺產 理論上應該會多咗人認識但係無耐政府啲宣傳做咗同冇做真係冇乜分別
我都只係對長衫有較多嘅認識 而長衫嘅歷史都比較少被記載 多數只係口傳所以我所知嘅未必一定係啱嘅 如果我有錯都唔好介意可以一齊討論下🙈

有個叫香港長衫故事嘅展覽

首先講吓歷史先

長衫一開始係一種男性嘅衫 中學有讀過孔乙己或者睇過黃秋生葉問就知係咩樣 一般係企領 右邊開方襟 衫長及腳面嘅設計 左右各有大約腰位落4吋嘅叉位 穿著時入面會著條長褲
晚清嘅時候好多窮人都冇錢整長衫 多數都係讀書人同有錢人嘅衣著 孔乙己入面就有講過 大意係話佢好窮但死都要著長衫扮讀書人

後來西方造衫技術傳入中國 長衫唔再採用平面嘅做法 褶同修腰嘅設計令長衫可以變得修身 但裙腳依然大多為A字腳或者直腳 好適合女性穿著 女性唔需要喺裙入面著長褲 呢種衣著喺1920年代嘅上海漸漸興起 逐漸發揚到全中國 後來被稱為褀袍 而蘿莉控國父嘅夫人同佢嗰兩位姊妹就係其中3位最有代表性嘅著長衫嘅人物
(有人話旗袍嘅意思係旗人嘅衣服 呢個講法係絕對錯㗎 祺呢個字有祺瑞祺安呢啲意思 所以有說法係祺袍先係正字旗袍係錯字)

到咗唔知19幾幾年嘅文化大革命 好多海派嘅長衫師父落咗黎香港 祺袍沿用長衫之名在香港落地生根 例如英華 ssgs 等嘅學校都以長衫作為校服
當時好多女性亦會以長衫作為常服便服著出街 例如老夫子入面啲女人就有好多係咁著 可見長衫同香港嘅關係其實好密不可分

好啦歷史講完就到長衫嘅文化啦

衫喺以前亦叫衣 相信大家讀中文都會聽過啲著青衫嘅司馬或者小說入面着青布長袍嘅島主
自古中國就有個觀念係唔中意鋒芒畢露 所以衫上面嘅顏色唔會採用鮮艷嘅色 所以孔子先會唔中意紫色 黃色只有一個人可以著 大紅色喺喜慶先會用 五顔六色嘅衫只有TVB啲編劇先會叫人著 因此長衫嘅色多數就係而家所叫嘅深藍色
少數會係灰色白色黑色
時至今日都冇咩男人會著男裝長衫啦 但係男裝長衫著起上黎其實好有大器 例如鄧肇堅
甚至係外國人嘅何東 佢地著起嚟都顯示到佢哋嘅身份同社會地位

跟住就係長衫嘅結構

先講吓衫同袍嘅分別啦 單衣或者單衫呢個字正代表咗衣衫係薄嘅 長衫都唔例外係單寖嘅 唔帶裡布 而袍係厚嘅所以會有裡布
所以呀啲女校校服唔係旗袍嚟 係長衫！

長衫嘅傳統設計係原身出袖嘅 即係袖同衫身係同一塊布唔剪開 長袖唔夠布就縫布上去造袖
所以車線會喺手臂嘅位而唔係膊頭

一般男裝長衫喺領口下面前幅大襟嘅中線係有個接口位用嚟補返大襟嘅布 所以會好清楚見到前中線 如果冇呢條線咁件衫多數係用咗偷襟或者叫小裁嘅方法 呢種方法只會用喺女裝而唔係男裝長衫

男裝長衫嘅襟多數只用方襟 而女裝就會有圓襟方襟斜襟直襟曲襟等等唔同嘅襟 鈕走會用上一字鈕或者女裝仲會用琵琶鈕或者花鈕去點綴

喺叉位嗰度通常都會打棗令到叉位唔會咁易爆開 有啲長衫師傅會喺叉位入面加塊人字型嘅厚布條去保護返叉位 不過其實著得長衫都應該要係一個斯文人 跑跑跳跳嘅去著褲啦唔好學人著長衫

其實長衫同旗袍都係有啲分別 但係時至今日好多都已經混為一談 好難分得出長衫同旗袍
不過真係好希望香港人可以捍衛返 長衫呢一個屬於香港嘅字 希望可以好似繁體字同簡體字咁分返開佢哋 見到女校校服叫返長衫唔好叫旗袍
長衫嘅英文係 Cheong Saam 而旗袍係qipao 可能連外國人都知兩種拼音有別嘅時候問你長衫同旗袍有咩分別 有一日我哋要自豪咁講俾人哋知長衫係我地香港獨有嘅文化！

欣賞你既分享
但一張圖都無會唔會誇左d?

咪又係扯開直接屌

第一次唔知點樣貼圖對唔住呀🙈

見冇圖成篇文唔想睇

[/url][/url][/url]
source :

source:

支持巴打
有圖配埋字會簡單易明啲

多謝你咁有心機分享

樓主個名自爆左係英華女

咁姐係有咩分別...
成堆字好惡啃...

中學都係長衫

冇長衫學生妹點吸引child登仔睇你寫咩

對唔住而家補啲圖

寫得好詳細